
class: center, middle


Llenguatges de ProgramaciÃ³

# InferÃ¨ncia de Tipus

Jordi Petit i Albert Rubio

<br/>

![:height 10em](img/type-inference.png)

<br/>

Universitat PolitÃ¨cnica de Catalunya, 2019


---

# InferÃ¨ncia de tipus

**Problema:** Donat un programa,
trobar el tipus mÃ©s general pel programa (i totes les seves expressions)
dins del sistema de tipus del llenguatge.

**SoluciÃ³ presentada:** Algorisme de Milner

- Curry i Hindley havien desenvolupat idees similars
independentment en el context del Î»-cÃ lcul.

- L'algorisme Ã©s similar a la "unificaciÃ³".

- Sempre present als llenguatges funcionals.

- S'ha estÃ¨s a altres llenguatges: Visual Basic, C#, C++, ...

<br>
<br>
![:height 6em](img/robin-milner.png)
.xxs[Foto: Domini pÃºblic]


---

# InferÃ¨ncia de tipus a C++

La inferÃ¨ncia de tipus apareix a la versiÃ³ 11 de l'estÃ ndar de C++.

-   `auto`: Dedueix el tipus d'una variable a travÃ©s de
    la seva inicialitzaciÃ³:

    ```c++
    map<int, string> m;
    auto x = 12;                // x Ã©s un int
    auto it = m.find(x);        // x Ã©s un map<int, string>::iterator
    ```

-  `decltype`: ObtÃ© el tipus d'una expressiÃ³.

    ```c++
    int x = 12;
    decltype(x + 1) y = 0;      // y Ã©s un int
    ```


---

# InferÃ¨ncia de tipus a Haskell

- En la majoria de casos no cal definir els tipus.

- Es poden demanar els tipus inferits (que inclouen classes, si cal).

    ```haskell
    Î»> :type 3 * 4
    ğŸ‘‰ 3 * 4 :: Num a => a

    Î»> :type odd (3 * 4)
    ğŸ‘‰ odd (3 * 4) :: Bool
    ```

- Algunes situacions estranyes.

    - *Monomorphism restriction*:
    Sovint no es pot sobrecarregar una funciÃ³ si no es dona una declaraciÃ³
    explÃ­cita de tipus.

---

# Algorisme de Milner

## Noms aternatius

- Hindleyâ€“Milner, Damasâ€“Milner, Damasâ€“Hindleyâ€“Milner


## Propietats

- Complet.

- Computa el tipus mÃ©s general possible sense necessitat d'anotacions.

- Eficient: gairebÃ© lineal (inversa de la funciÃ³ d'Ackermann).
    <br>
    L'eficiÃ¨ncia depÃ¨n de l'algorisme d'unificaciÃ³ que s'apliqui.

---

# Algorisme de Milner

1. S'assigna un tipus a l'expressiÃ³ i a cada subexpressiÃ³.

    - Si el tipus Ã©s conegut, se li assigna aquest tipus.

    - Altrament, se li assigna una variable de tipus.

    Recordeu que les funcions sÃ³n expressions.

2. Es genera un conjunt de restriccions (d'igualtat principalment) a
   partir de l'arbre de l'expressiÃ³ i les operacions que hi intervenen:

    - AplicaciÃ³,

    - AbstracciÃ³,

    - `let`, `where`,

    - `case`, guardes, patrons,

    - ...

3. Es resolen les restriccions mitjanÃ§ant unificaciÃ³.


---

# Algorisme de Milner

- Considerem l'expressiÃ³:

    ```haskell
    + 2 x
    ```

- Lliguem les variables lliures amb lambdes:

    ```haskell
    \x -> + 2 x
    ```

- Creem l'arbre de l'expressiÃ³ currificada:


<div id='cy_infer1' style='width: 50%; height: 14em; border: solid black 0px;'></div>


---

# Algorisme de Milner

- Etiquetem els nodes:

    - Si el tipus Ã©s conegut, se'ls assigna el seu tipus.
    - Altrament, se'ls assigna una variable de tipus.

<div id='cy_infer2' style='width: 80%; height: 20em; border: solid black 0px;'></div>

---

# Algorisme de Milner


- Obtenim les equacions:

    `a = d â†’ b` <br>
    `c = d â†’ b` <br>
    `Int â†’ Int â†’ Int = Int â†’ c`

--

- Solucionem les equacions:

    `a = Int â†’ Int`<br>
    `b = Int` <br>
    `c = Int â†’ Int`<br>
    `d = Int`

--

- El tipus de l'expressiÃ³ Ã©s el de l'arrel (`a`):

    `+ 2 x :: Int â†’ Int`


---

# Algorisme de Milner

## Regles per generar les equacions

- AbstracciÃ³:

    <div id='cy_rules1' style='width: 10em; height: 10em; border: solid black 0px;'></div>

- EquaciÃ³: `a = b â†’ c`


---

# Algorisme de Milner

## Regles per generar les equacions

- AplicaciÃ³:

    <div id='cy_rules2' style='width: 10em; height: 10em; border: solid black 0px;'></div>

- EquaciÃ³: `b = c â†’ a`


---

# Algorisme de Milner

## Regles per generar les equacions

- Condicional `if-then-else`: $\sqrt x$.

    <div id='cy_rules3' style='width: 10em; height: 10em; border: solid black 0px;'></div>

- Equacions:

    - `b = Bool`
    - `a = c`
    - `a = d`

- El tipus del `if-then-else` Ã©s `Bool â†’ a â†’ a â†’ a`.


---

# Algorisme de Milner

Considerem ara una definiciÃ³ de funciÃ³:

```haskell
map f l = if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```

Podem entendre una definiciÃ³ com una funciÃ³ que, aplicada als parÃ metres,
torna la part dreta de la definiciÃ³:

```haskell
\f -> \l -> if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```



---

# Algorisme de Milner

```haskell
\f -> \l -> if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```

<div id='cy_infer3' style='width: 100%; height: 25em; border: solid black 0px;'></div>

---

# Algorisme de Milner

```haskell
\f -> \l -> if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```

<div id='cy_infer4' style='width: 100%; height: 25em; border: solid black 0px;'></div>

---

# Algorisme de Milner

```haskell
\f -> \l -> if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```

Equacions:

- `s = c â†’ t`
- `t = a â†’ u`
- `u = [a5]`
- `u = b`
- `a1 â†’ Bool = a â†’ Bool`
- `v1 = v2 â†’ b`
- `a3 â†’ [a3] â†’ [a3] = v3 â†’ v1`
- `c = v4 â†’ v3`
- `[a4] â†’ a4 = a â†’ [v4]`
- `v5 = v6 â†’ v2`
- `d = c â†’ v5`
- `[a2] â†’ [a2] = a â†’ v6`<br><br>
- `s = d`



---

# Algorisme de Milner


```haskell
\f -> \l -> if null l then [] else f (head l) : map f (tail l)
```

SoluciÃ³:

- `a    =  [a1] `
- `a2  =  a1 `
- `a4  =  a1 `
- `a5  =  a3 `
- `b    =  [a3] `
- `c    =  a1 â†’  a3 `
- `t    =  [a1] â†’  [a3] `
- `u    =  [a3] `
- `v1  =  [a3] â†’  [a3] `
- `v2  =  [a3] `
- `v3  =  a3 `
- `v4  =  a1 `
- `v5  =  [a1] â†’  [a3] `
- `v6  =  [a1] `
- `d    =  (a1 â†’  a3) â†’  [a1] â†’  [a3] `
- `s    =  (a1 â†’  a3) â†’  [a1] â†’  [a3] ` *(arrel)*


---

# Algorisme de Milner

Considerem ara una definiciÃ³ de funciÃ³ amb patrons:

```haskell
map f (x : xs) = f x : map f xs
```

En aquest cas la introducciÃ³ de lambdes Ã©s una mica diferent, ja que
tractem els patrons com si fossin variables lliures:

```haskell
\f -> \(x : xs) -> f x : map f xs
```

Noteu que ara hem de considerar que el primer argument de la lambda pot
ser una expressiÃ³, que tractarem igual que les demÃ©s.

Totes les variables del patrÃ³ queden lligades per la lambda.


---

# Algorisme de Milner

```haskell
\f -> \(x : xs) -> f x : map f xs
```

<div id='cy_infer5' style='width: 100%; height: 25em; border: solid black 0px;'></div>

---

# Algorisme de Milner

```haskell
\f -> \(x : xs) -> f x : map f xs
```

<div id='cy_infer6' style='width: 100%; height: 25em; border: solid black 0px;'></div>


---

# Algorisme de Milner

$$
\begin{array}{l}
s = c  â†’  t\\\\
t = u_1  â†’  v_1\\\\
u_2 = b  â†’  u_1\\\\
a_1 â†’  [a_1] â†’  [a_1] = a  â†’  u_2\\\\
v_2 = v_3  â†’  v_1\\\\
a_2 â†’  [a_2] â†’  [a_2] = v_4  â†’  v_2\\\\
c = a  â†’  v_4\\\\
v_5 = b  â†’  v_3\\\\
d = c  â†’  v_5\\\\
\\\\
s = d\\\\
\end{array}
$$


---


# Algorisme de Milner

$$
\begin{array}{lcl}
a_1 &=& a\\\\
b  &=& [a]\\\\
c  &=& a â†’  a_2\\\\
d  &=& (a â†’  a_2) â†’  [a] â†’  [a_2]\\\\
s  &=& (a â†’  a_2) â†’  [a] â†’  [a_2]\\\\
t  &=& [a] â†’  [a_2]\\\\
u_1 &=& [a]\\\\
u_2 &=& [a] â†’  [a]\\\\
v_1 &=& [a_2]\\\\
v_2 &=& [a_2] â†’  [a_2]\\\\
v_3 &=& [a_2]\\\\
v_4 &=& a_2\\\\
v_5 &=& [a] â†’  [a_2]\\\\
\end{array}
$$

Per tant, el tipus era $(a â†’  a_2) â†’  [a] â†’  [a_2]$.


---

# Algorisme de Milner

InferÃ¨ncia per altres construccions:

-   Els `let` o `where` es poden expressar amb abstraccions i aplicacions:

    Per exemple

    ```haskell
    let x = y
    in z
    ```

    es tracta com

    ```haskell
    \x -> z y
    ```

-   Les guardes es tracten com un `if-then-else`.

-   El `case` es tracta com una definiciÃ³ per patrons.

---

# Algorisme de Milner (Classes)

Considerem ara que tenim classes de tipus.

Ã‰s a dir, que tenim definicions com ara

```haskell
(+) :: Num a => a -> a -> a
(>) :: Ord a => a -> a -> Bool
```

AixÃ² introdueix un nou tipus de restricciÃ³ *de context*.

Per tant, les solucions tambÃ©

- han de satisfer les condicions de classe.
- contindran condicions de classe.


---

# Algorisme de Milner (Classes)

Reconsiderem l'exemple inicial:  `+ 2 x`

![:height 20em](img/inferencia/infer1.pdf.png)

---

# Algorisme de Milner (Classes)

Reconsiderem l'exemple inicial:  `+ 2 x`

![:height 20em](img/inferencia/infer8.pdf.png)

---

# Algorisme de Milner (Classes)

Equacions:

$$
\begin{array}{lcl}
s &=& d  â†’  b\\\\
c &=& d  â†’  b\\\\
e â†’  e â†’  e &=& a  â†’  c\\\\
\end{array}
$$

Restriccions:

$$
\textit{Num} \;  e, \; \textit{Num} \;  a
$$

SoluciÃ³:

$$
\begin{array}{lcl}
s  &=& a  â†’  a\\\\
b  &=& a\\\\
c  &=& a â†’  a\\\\
d  &=& a\\\\
e  &=& a\\\\
\textit{Num} \; a \\\\
\end{array}
$$

El tipus Ã©s doncs $\textit{Num} \; a â‡’ a â†’ a$.


---

# Algorisme de Milner (Errors)

Considerem ara un error: `(+ '2' x)`

![:height 20em](img/inferencia/infer9.pdf.png)


---

# Algorisme de Milner (Errors)

Considerem ara un error: `(+ '2' x)`

![:height 20em](img/inferencia/infer10.pdf.png)


---

# Algorisme de Milner (Errors)

Equacions:

$$
\begin{array}{lcl}
s &=& d  â†’  b\\\\
c &=& d  â†’  b\\\\
e â†’  e â†’  e &=& a  â†’  c\\\\
\end{array}
$$

Restriccions:

$$
\textit{Num} \;  e
$$

Intent de soluciÃ³:

$$
\begin{array}{lcl}
s  &=& \textit{Char}   â†’  \textit{Char} \\\\
b  &=& \textit{Char} \\\\
c  &=& \textit{Char}  â†’  \textit{Char} \\\\
d  &=& \textit{Char} \\\\
e  &=& \textit{Char} \\\\
\textit{Num} \; \textit{Char} && âŒ \\\\
\end{array}
$$

PerÃ² `Char` no Ã©s instÃ ncia de `Num`!



---

# Exercicis

-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    even x = if rem x 2 == 0 then True else False
    ```

    amb `rem :: int -> int -> int`.

-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    even x = rem x 2 == 0
    ```

-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    last [x] = x
    ```

    Recordeu que `[x]` Ã©s `x:[]`.


---

# Exercicis


-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    foldr f z (x : xs) = f x (foldr f z xs)
    ```

-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    foldr f z (x : xs) = f x : (foldr f z xs)
    ```

-   Inferiu el tipus de:

    ```haskell
    delete x (y:ys) =
        if x == y
        then ys
        else y : delete x ys
    ```
    amb `(==) :: Eq a => a -> a -> Bool`.


